% !TeX program = XeLaTeX
% !TeX root = ./ramayana-sangraha-mulam.tex

\begingroup
\fontspec[Script=Devanagari]{Adobe Devanagari}
\fontsize{12pt}{14.4pt}\selectfont
\centerline{\large{ॐ}}
\centerline{॥श्री-गणेशाय नमः॥}
\centerline{॥श्री-गुरुभ्यो नमः॥}
\centerline{॥श्री-सीता-लक्ष्मण-भरत-शत्रुघ्न-हनुमत्-समेत-श्री-रामचन्द्राय नमः॥}

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\chapter*{{प्रस्तावना}}
\end{center}

\twolineshloka*{सदाशिवसमारम्भां शङ्कराचार्यमध्यमाम्}
{अस्मदाचार्यपर्यन्तां वन्दे गुरुपरम्पराम्}

\twolineshloka*
{एष सेतुर्विधरणो लोकासम्भेदहेतवे}
{कोदण्डेन च दण्डेन रामेण गुरुणा कृतः}

रामायण-श्रोतॄणां कदापि तृप्तिर्न जायते! यथा महर्षिः वाल्मीकिः वदति--- ``रामो रामो राम इति प्रजानामभवन् कथाः'', तद्वत् इतिहासपुराणेष्वपि श्रीरामचन्द्रस्य बहवः कथाः लभ्यन्ते। तेषाम् एकत्र प्रस्तुतिं कर्तुम् एषः प्रयासः। सीतादेवी अपि अध्यात्मरामायणे रामस्य अरण्यगमनप्रसङ्गे वदति---

\centerline{``रामायणानि बहुशः श्रुतानि बहुभिर्द्विजैः॥२-४-७७॥''} 

अस्मिन् ग्रन्थे अनेकरामकथाः प्रस्तुताः सन्ति। यद्यपि बहवः कथाः श्रीमाद्वाल्मीकिरामायण\-मनुसृत्य एव वर्तन्ते, काश्चित् कथाः तदतिक्रम्य अपि अन्यकल्पेषु ये केचित्विचित्राः कथाप्रसङ्गाः सन्ति तान् वर्णयन्ति (यथा पद्मपुराणे श्रीरामचन्द्रः स्वयं महादेवं पृच्छति!)। काश्चित् कथाः श्रीमद्वाल्मीकि\-रामायणस्य अन्तर्गत-घट्टानां विस्तृतप्रस्तुतिं कुर्वन्ति। महाभारतेऽपि भीष्मः हनुमान् (स्वानुजं भीमं प्रति) नारदः च विभिन्नेषु प्रसङ्गेषु रामकथां कथयन्ति। विशेषतः वनपर्वणि मारकण्डेयमहर्षिः रामोपाख्यानपर्वणि रामकथां विस्तरेण वर्णयति।

एतासां कथानां वक्तॄन् व्यासं वाल्मीकिं च नमस्कृत्य एतस्य ग्रन्थस्य पारायणम् आरभामहे। रामे अनन्यभक्तिः सदा भवतु नः। 

\twolineshloka*
{नारायणं नमस्कृत्य नरं चैव नरोत्तमम्}
{देवीं सरस्वतीं चैव ततो जयमुदीरयेत्}

\twolineshloka*
{कूजन्तं राम रामेति मधुरं मधुराक्षरम्}
{आरुह्य कविताशाखां वन्दे वाल्मीकिकोकिलम्}


\twolineshloka*
{यत्र यत्र रघुनाथकीर्तनं तत्र तत्र कृतमस्तकाञ्जलिम्}
{बाष्पवारिपरिपूर्णलोचनं मारुतिं नमत राक्षसान्तकम्}

\twolineshloka*
{रामं रामानुजं सीतां भरतं भरतानुजम्}
{सुग्रीवं वायुसूनुं च प्रणमामि पुनः पुनः}

\twolineshloka*
{नमोऽस्तु रामाय सलक्ष्मणाय देव्यै च तस्यै जनकात्मजायै}
{नमोऽस्तु रुद्रेन्द्रयमानिलेभ्यो नमोऽस्तु चन्द्रार्कमरुद्गणेभ्यः}

यथा श्रीमद्भगवद्\-गीतायां भगवान् श्रीकृष्ण आह, ``कथयन्तश्च मां नित्यं तुष्यन्ति च रमन्ति च॥'' तथा वयं सर्वेऽपि रामकथामृतं श्रुत्वा परस्परं च कथयित्वा रामस्य अनन्तकल्याणगुणान् अनुभूय तुष्टिं प्राप्नुयामः! बलं विष्णोः प्रवर्धताम्!\\



\centerline{सर्वम् श्री-सीतारामचन्द्रार्पणमस्तु॥}
\endgroup
\medskip
\noindent\today \hfill कार्तिकः रामसूनूः